**譚得志**（，），藝名**快必**，[香港電台節目主持](../Page/香港.md "wikilink")，畢業於[香港大學中文系](../Page/香港大學.md "wikilink")，[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")[崇基學院修讀神學](../Page/崇基學院.md "wikilink")。近年投身社會運動，對抗基督教的保守、親建制勢力。2013年加入[人民力量](../Page/人民力量.md "wikilink")，投身政治，曾參與[雨傘運動和](../Page/雨傘運動.md "wikilink")[2015年香港區議會選舉](../Page/2015年香港區議會選舉.md "wikilink")，現在是人民力量副主席。

## 電台主持

快必與[慢必](../Page/慢必.md "wikilink")（[陳志全](../Page/陳志全.md "wikilink")）在[1990年代初於](../Page/香港1990年代.md "wikilink")[商業電台](../Page/香港商業電台.md "wikilink")《馬路之友》節目中以搞笑方式報道交通情況而為人所認識，及後一直雙雙合作並且主持節目（合稱「快必慢必」），於1997年兼任主持[亞洲電視](../Page/亞洲電視.md "wikilink")《[一級奸爸爹](../Page/一級奸爸爹.md "wikilink")》節目中以惹笑方式主持，令該節目收視上升，他與慢必亦以此為人所熟知。\[1\]1998年，因為快必在報章撰寫專欄批評亞視，連累慢必兩人一起被亞洲電視解約，遂離開主持崗位，該節目亦被迫更換[主持](../Page/主持.md "wikilink")，收視急劇下滑。\[2\]

2000年5月12日起，快必轉為任職於[新城娛樂台主持](../Page/新城娛樂台.md "wikilink")《[家天下](../Page/家天下.md "wikilink")》節目，於2006年12月起接替[陳小芝任該台創作總監](../Page/陳小芝.md "wikilink")，至2007年9月28日離職。

2007年12月，他與亞洲電視簽訂[部頭合約](../Page/部頭合約.md "wikilink")，拍攝《[十六不搭喜趣來](../Page/十六不搭喜趣來.md "wikilink")》。2011年，快必為亞視拍攝處境劇《親密損友》。快必在網上電台「青台」大爆高層搞貴賓團參觀亞視時要亞姐招待、陪玩，引起亞視高層震怒，快必被提早解約。\[3\]\[4\]

快必的樣貌、聲線都跟另一位藝人
[C君很相似](../Page/C君.md "wikilink")，網民說兩人難以分辨。\[5\]\[6\]\[7\]快必自己也常說在街上被錯認為
C君，或將自己的名字跟慢必[陳志全倒亂](../Page/陳志全.md "wikilink")。<ref>快必：《我是立法會議員》，「[譚得志
Takchi
Tam](https://www.facebook.com/pages/譚得志-Takchi-Tam快必/767067873371162)」facebook專頁，2015年7月31日。內文：我經常被搞亂：

  - 1-街市佬話「我有睇你套\~[鬼同你OT](../Page/鬼同你OT.md "wikilink")。」
  - 2-差佬警告我「譚志全議員，你帶領一個未經批准集會……」
  - 3-小巴司機「[小肥你首歌好聽](../Page/小肥.md "wikilink")。」</ref>

## 投身社運

### 回歸基督精神同盟

快必是一名基督徒。讀神學期間，結識了一班關心社會運動、支持香港民主的教徒，與同為教徒的大曹、[民主黨常委](../Page/民主黨_\(香港\).md "wikilink")[林子健先生等人一起成立了社運組織](../Page/林子健.md "wikilink")「回歸基督精神同盟」，抗議香港主流教會向當權者靠攏，缺乏對受欺壓的弱勢社群的憐憫，參與了各種社會抗爭。比如於香港大球場舉行的基督教[全球禱告日](../Page/全球禱告日.md "wikilink")，為六四死難者同天安門母親禱告，抗議一眾高官教徒毫無公義。\[8\]\[9\]又抗議基督教播道會[港福堂主任](../Page/港福堂.md "wikilink")[吳宗文公開呼籲信徒服從當權者](../Page/吳宗文.md "wikilink")、號召用白票反對[五區公投](../Page/五區公投.md "wikilink")，高呼「被統戰牧師有福了，因為河蟹是他們的。」\[10\]\[11\]\[12\]又批評主流教會投靠建制、保皇黨，高調宣佈參選基督教界別的特首選委。\[13\]\[14\]

與此同時，快必投身社運界網上電台。2009年4月1日起，他與林子健一同於[民間電台逢](../Page/民間電台.md "wikilink")[星期二](../Page/星期二.md "wikilink")[晚上](../Page/晚上.md "wikilink")8時至9時30分主持節目「得罪人多稱呼人「小」」。節目開播不久，即引出[香港大學學生會會長](../Page/香港大學學生會.md "wikilink")[陳一諤自證是隱影親共派](../Page/陳一諤.md "wikilink")，引起輿論風潮，後來陳一諤被港大學生公投罷免。\[15\]

### 批評黃毓民

[快必在2010年元旦遊行.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:快必在2010年元旦遊行.JPG "fig:快必在2010年元旦遊行.JPG")
2009年9月，[民建聯邀請歌手](../Page/民建聯.md "wikilink")[夏韶聲出席](../Page/夏韶聲.md "wikilink")《紅色搖滾音樂會》，引來抗議示威。\[16\]抗議者有甚多[社民連成員與支持者](../Page/社民連.md "wikilink")。此舉引起當時的社民連主席[黃毓民十分不滿](../Page/黃毓民.md "wikilink")。夏韶聲與黃份屬友好，又借了「力量」一曲給社民連。黃毓民在
Myradio
網台節目大罵這班社民連成員，「令我好尷尬」、「祖師爺都想郁」、「我係老祖宗」。\[17\]快必就在「得罪人多稱呼人「小」」狠批黃毓民「私義大過公義」、「大佬文化」、「黑社會養大的人有黑社會思維」。\[18\]快必的言論引來黃毓民不滿，民間電台負責人[曾健成](../Page/曾健成.md "wikilink")（阿牛）也是社民連人，感到壓力。\[19\]快必與林子健遂離開民間電台，自己成立網台「[青台](../Page/青台.md "wikilink")」，將節目「得罪人多稱呼人「小」」在青台與民間電台聯播。\[20\]
\===[基督路小教會](../Page/基督路小教會#.E5.9F.BA.E7.9D.A3.E8.B7.AF.E5.B0.8F.E6.95.99.E6.9C.83.md "wikilink")===
[快必與基督路小教會.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:快必與基督路小教會.JPG "fig:快必與基督路小教會.JPG")
2010年6月民主黨投票支持通過[2012政改方案](../Page/2012政改方案.md "wikilink")，引來反對方案的泛民主派廣泛不滿。同年10月，民主黨主席[何俊仁宣佈參加](../Page/何俊仁.md "wikilink")[2012年香港特別行政區行政長官選舉](../Page/2012年香港特別行政區行政長官選舉.md "wikilink")。後來，林子健出任何俊仁的選舉經理，引起快必等人極度不滿。\[21\]

快必、大曹、偉業、敬業、詩陶、[張大衛牧師等人以回歸基督精神同盟的班底](../Page/張大衛_\(牧師\).md "wikilink")，於2011年10月1日成立基督路小教會
(The Narrow
Church)。取名「路小」，源於《聖經》新約所說：得永生的路小，滅亡的路卻很大。\[22\]這是一個真正註冊的教會，神學為信義宗，目前堂主任是[張大衛牧師](../Page/張大衛_\(牧師\).md "wikilink")、傳道為畢國雄傳道、幹事為[梁君培牧師](../Page/:yue:梁君培.md "wikilink")。除崇拜之外，繼續進步基督徒的路線。

教會活動比如痛斥香港全國福人團契的陳世強包庇「教會之狼」。\[23\]\[24\]、發動「紫絲帶行動」\[25\]，又揭發選舉10名特首小圈子選舉委員會的基督教代表之時違反公平公正原則。\[26\]\[27\]

2011年12月，快必等路小教會班底落戶網台[香港人網](../Page/香港人網.md "wikilink")，主持節目[天外有天](../Page/天外有天.md "wikilink")，為抗爭發聲。\[28\]

2012年3月4日，[人民力量](../Page/人民力量.md "wikilink")、[香港人網為財政預算案聯合舉行首次](../Page/香港人網.md "wikilink")「驚螫打小人」。\[29\]基督路小教會與一些進步派基督徒參與其中，另立「求審判，唱哀歌，頌咒詛」區，批評天主教香港主教[湯漢撐曾蔭權](../Page/湯漢.md "wikilink")，質疑湯漢的說法誤解了基督教，失卻聖經《詩篇》記載咒詛和哀傷的傳統，不念及公義，變得事事講求和諧。\[30\]更改篇了詛咒詩，批評[曾俊華](../Page/曾俊華.md "wikilink")、[李嘉誠](../Page/李嘉誠.md "wikilink")、[唐英年](../Page/唐英年.md "wikilink")、[梁振英](../Page/梁振英.md "wikilink")、[何俊仁](../Page/何俊仁.md "wikilink")、[曾蔭權](../Page/曾蔭權.md "wikilink")，成為一時佳話。<ref>，[陳偉業Youtube頻度](https://www.youtube.com/channel/UCnBRofan2zkCHcXxMBl4a2A)。

  - 你手握人民公帑，卻劫貧濟富，願你晚景淒涼，惡疾纏身，眾人看見，歡呼叫好！因你在位之日，毫無憐憫，願你下台之時，眾叛親離！
  - 你家權傾朝野，為富不仁，願你家商場凋零，無人管理，願你家單位荒涼，無人問價，願你家土地荒廢，無從發展，願你家投資重挫，虧本連連，願你家超市貨物滯銷，過期腐爛，願你家的名無人記念，直到永遠
  - 小圈子愚弄民意，簡直係官商教勾結的賊窩，願小圈子參選人，地牢下陷，基業盡毀，連累街坊，願你紅酒如血流出，腰膊無力，性趣盡失！
  - 小圈子參選人，你揭人陰私，他日也必被揭，你以強權欺人，他日也必被欺， 願你落在仇家手上，永不超生！
  - 小圈子參選人，背棄人民，你們自以為義，卻與合污無異，願你議席盡失，黨破人散！
  - 你以財閥為蔭，以權謀私，羞辱主名，敗盡香港清譽，且毫無悔意，願你每天的祈禱，反成為罪，願上主的審判臨到，叫你罪有應得，願你啷噹入獄，一世掃街，成為老董的笑柄！
  - 求主審判降臨大地，彰顯慈愛實現公理！阿──────們！

</ref>

2012年7月1日，基督路小教會在七一遊行期間開街站，主題是「紫絲帶行動」，批評教會在風化案包庇疑犯、打壓
K小姐。又唱各種宗教歌曲與社運歌曲，又故意唱《最緊要順服》恥笑一下媚共親政府的基督徒。快必在嗌咪叫陣時經常談到，今日其實有不少基督徒上了街，證明基督徒有正義感有政治意識，但教會卻少有回應；又與政黨互相呼應，斥責梁振英。\[31\]

2012年12月9日，基督路小教會加盟「[民主倒梁力量](../Page/民主倒梁力量.md "wikilink")」，快必出任行動組組長。2013年1月2日凌晨，快必參與民主倒梁力量發動的「民主自由行」，游擊於中環多條街道，快必因而被捕。\[32\]

### 佔中後援會

2013年1月16日，戴耀廷提出「[佔領中環](../Page/讓愛與和平佔領中環.md "wikilink")」這概念。快必於3月24日[民主倒梁力量舉辦的佔中街頭論題之上慷慨陳詞](../Page/民主倒梁力量#「佔領中環」街頭論題.md "wikilink")，批評戴耀庭與[陳健民言論開始走樣](../Page/陳健民.md "wikilink")，恐怕不能成事；又反對[黃洋達等人一面倒攻擊佔中運動](../Page/黃洋達.md "wikilink")。快必高調提倡「挾實佔中」，要監察、協助佔中運動，成其美事。\[33\]2013年6月，快必與基督路小教會等人等群體發起「夾實佔中、堅搞普選」，在[戴耀廷](../Page/戴耀廷.md "wikilink")[佔中首日商討日](../Page/讓愛與和平佔領中環.md "wikilink")（D
Day
1），要求只能為真正的普選去佔領中環，包括提名權、被提名權、參選權、被選權和投票權等，不可以成為「退步民主派」妥協退讓爭取假普選的手段，不可以重蹈2010年民主黨通過「假普選」政改方案。\[34\]2013年10月13日，「夾實佔中」活動原班人馬，邀請了人民力量、社民連主席長毛梁國雄、網媒謎米香港創辦人蕭若元等，組成「佔中後援會」，聲言發動進步力量，既協助也監督「愛與和平佔領中環」運動。\[35\]\[36\]

## 加入政黨

[選民力量2011.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:選民力量2011.jpg "fig:選民力量2011.jpg")

### 選民力量

2010年9日，[選民力量成立](../Page/選民力量.md "wikilink")，矢言2011年區議會選舉狙擊民主黨。快必認同要追究民主黨通過政改的責任，應多年友好拍擋慢必[陳志全之邀](../Page/陳志全.md "wikilink")，加入選民力量，出席選力成立記者會。\[37\]後來選民力量跟黃毓民合組[人民力量](../Page/人民力量.md "wikilink")。快必一向不喜黃毓民的黨內作風，於選力活動一直不活躍，只為慢必助選區議會、\[38\]\[39\]立法會。\[40\]。

### 人民力量

2013年5月，黃毓民退出人民力量。同年4月，快必正式回歸選民力量；7月，加入人民力量，成為人民力量其中一位執行委員。快必魄力十足，將自己的社運街頭基因帶入人民力量，彌補了人力在街頭運動的弱點，令人民力量重招聲勢。\[41\]

[天水圍狼1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:天水圍狼1.JPG "fig:天水圍狼1.JPG")「落區」到天水圍社區會堂。圖中[快必譚得志正在指罵親共團體](../Page/快必.md "wikilink")。其時快必剛出任人民力量執委。\]\]
[大角咀嗆狼.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:大角咀嗆狼.JPG "fig:大角咀嗆狼.JPG")
[Fast-beat_Tian-shui-wai.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fast-beat_Tian-shui-wai.JPG "fig:Fast-beat_Tian-shui-wai.JPG")

## 佔領中環、雨傘運動

[928佔領金鐘道1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:928佔領金鐘道1.JPG "fig:928佔領金鐘道1.JPG")
[快必活力充沛](../Page/快必.md "wikilink")，與一眾[佔中後援會的義工不斷開街站宣傳公民提名](../Page/佔中後援會.md "wikilink")、夾實佔中。2014年民陣元旦大遊行之後，快必率領小隊發起「公民提名導賞團」及「佔中導賞團」，實踐「流動佔領」的理念：分組到中環不同地方步行，每組不超過廿人，在港鐵中環站及多個路口徘徊不下十多次，故意放慢腳步甚至假扮跌倒。[快必在十字路口緩慢過馬路](../Page/快必.md "wikilink")，更在路中心跌銀幣慢慢拾回。\[42\]

2014年1月23日，快必於凌晨做完網上電台節目後，在鰂魚涌遭三名南亞裔男子伏擊，警告般的把快必左眼角打得紅腫後逃去。快必指自己身為「[佔中後援會](../Page/佔中後援會.md "wikilink")」發起人，懷疑遇襲與其支持佔中有關：「我做節目如非必要都甚少講粗口，今次絕對係伏我，確定目標先落手，似乎係警告佔中人士醒定啲，但我唔會畏懼！」\[43\]\[44\]

2014年9月28日下午，[雨傘運動爆發](../Page/雨傘運動.md "wikilink")。快必、[譚香文跟](../Page/譚香文.md "wikilink")[人民力量](../Page/人民力量.md "wikilink")、[佔中後援會與大群民眾佔據了外圍的金鐘道](../Page/佔中後援會.md "wikilink")，配合學聯、學民思潮等佔據夏愨道，實踐「佔領中環」的主旨：佔領馬路、癱瘓交通，脅逼政府。\[45\]

[928金鐘道06.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:928金鐘道06.jpg "fig:928金鐘道06.jpg")
[快必慢必在旺角佔領區.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:快必慢必在旺角佔領區.JPG "fig:快必慢必在旺角佔領區.JPG")在旺角佔領區「開咪」演講，萬人空巷。\]\]
[佔領旺角2014-10-14a.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:佔領旺角2014-10-14a.JPG "fig:佔領旺角2014-10-14a.JPG")
[佔領旺角2014-10-14b.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:佔領旺角2014-10-14b.JPG "fig:佔領旺角2014-10-14b.JPG")，旺角中央大帳邦哥吳定邦，[佔中後援會](../Page/佔中後援會.md "wikilink")、基督路小教會張大衛牧師。2014年10月14日，旺角佔領區。\]\]
[佔領旺角2014-10-21a.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:佔領旺角2014-10-21a.JPG "fig:佔領旺角2014-10-21a.JPG")

### 跟熱血公民、城邦派衝突

[佔領旺角2014-10-24a.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:佔領旺角2014-10-24a.JPG "fig:佔領旺角2014-10-24a.JPG")
[佔領旺角2014-10-24b.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:佔領旺角2014-10-24b.JPG "fig:佔領旺角2014-10-24b.JPG")
其後，快必主力守護旺角佔領區，堅守旺角，每晚演講凝聚群眾，\[46\]成為佔旺區一大勢力。\[47\]快必執行人民力量的決策，想佔據旺角的話事權，和勇武派所指的「沒有領袖，只有群眾」有嚴重衝突。終於，人力與勇武派發生嚴重衝突。其時警方已經表明將在2014年11月26日星期三清除旺角佔領區。事緣11月23號深夜、24號凌晨，以人力帳篷外有人踢毽為由，勇武派起包圍旺角佔領區的人民力量帳幕與十多名留守者，繼而聲討人力批評、出賣[11月19號晚衝擊立法會大門的蒙面人](../Page/雨傘革命#矇臉示威者衝擊立法會撞毀玻璃門.md "wikilink")，是「二五仔」、「篤魁」，要求人力撤離旺角，部分人更嘗試移走人民力量在旺角佔領區的黃色帳篷。\[48\]\[49\]14小時過後
(11月24日晚上8時)，勇武派再次集結在人力街站前，人民力量的義工與旺角街坊雲集，雙方爆發多次口角。\[50\]\[51\]\[52\]由於快必一直留守旺角，每晚演講，深受街坊支持，因此人力聲勢浩大，人多勢眾，勇武派不得要領。\[53\]\[54\]是故，快必跟[熱血公民](../Page/熱血公民.md "wikilink")、[城邦派等](../Page/本土派_\(香港\)#城邦派.md "wikilink")「勇武派」的結下仇怨，快必遂被他們斥責為「[左膠](../Page/左膠.md "wikilink")」。而快必也成為人民力量最「出色」的街頭勇士。

### 旺角清場，被捕

11月25日警方開始清除旺角佔領區，傍晚6時，防暴警察突然驅趕砵蘭街集結的群眾。快必譚得志身在期中，本來正接受[鄭家富](../Page/鄭家富.md "wikilink")[D100網台](../Page/D100.md "wikilink")《風波裏的自由phone》訪問，突然遭遇防暴隊清場，呼叫喝罵警方不顧示威者安全險釀人踩人：「喂！死人呀喂！打死人喇喂！」聲音直播出街，即時報導現場混亂情況。\[55\]\[56\]\[57\]
第二日，11月26日早上，旺角彌敦道清場，自詡「庸俗政治人」的人力執委快必譚得志兌現承諾，為了守護學生，在彌敦道上被捕。 \[58\]
\[59\] \[60\]\[61\]\[62\]

### 普選報佳音

11月26日，旺角清場。人力執委、佔中後援會發起人「[快必](../Page/快必.md "wikilink")」譚得志，與基督路小教會[張大衛（牧師）牧師隨即發起](../Page/張大衛_\(牧師\).md "wikilink")「聖誕普選報佳音」，從12月初起，多次帶領群眾遊走尖沙咀、佐敦、銅鑼灣等地遊走，歌唱聖誕改編的普選歌曲、批評警察在佔領期間濫用暴力，聲援旺角鳩嗚團，聲援銅鑼灣佔領區。\[63\]\[64\]\[65\]\[66\]\[67\]\[68\]政府擔心太多人群聚集會再次爆發佔領運動，要求香港的商場取消平安夜倒數活動。佔中後援會與基督路小教會就在平安夜晚帶領群眾到銅鑼灣時代廣場自發倒數。\[69\]\[70\]\[71\]12月31號晚，佔中後援會現身尖沙咀海旁，與參觀維港除夕煙花匯現的群眾一齊呼叫：「我要真普選。」\[72\]\[73\]

[2014年平安夜銅鑼灣普選報佳音.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2014年平安夜銅鑼灣普選報佳音.png "fig:2014年平安夜銅鑼灣普選報佳音.png")發起人快必譚得志、基督路小教會[張大衛（牧師）牧師](../Page/張大衛（牧師）.md "wikilink")、[人民力量執委](../Page/人民力量.md "wikilink")[譚香文](../Page/譚香文.md "wikilink")，畢國雄傳道、[梁君培牧師](../Page/:yue:梁君培.md "wikilink")、馮智活牧師與民眾一邊唱改編歌要求普選、批評警察濫用暴力，一邊遊行向時代廣場參加平安夜倒數\]\]

## 與蕭若元衝突

2014年9月28日，[雨傘運動爆發](../Page/雨傘運動.md "wikilink")，民眾佔領了金鐘、旺角、銅鑼灣。佔領曠日持久，一直支持[佔領中環運動的網台論政名嘴](../Page/讓愛與和平佔領中環.md "wikilink")、[謎米香港創辦人](../Page/謎米香港.md "wikilink")[蕭若元主張佔領運動撤出旺角](../Page/蕭若元.md "wikilink")，集中到金鐘，避免擾民太甚，令民意支持下跌，最終使運動凋謝。10月13日，蕭若元在節目公開批評人民力量憂讒畏譏，尤其嚴厲批評**「快必」譚得志**拒絕提出撤出旺角，缺乏政黨責任，罔顧旺角商販市民的生計。\[74\]\[75\]**快必**絕不同意，直指輕言撤退只是重複了過去三十年的舊路，是害了一代人，直言只有留守旺角，才能阻止[民主黨](../Page/民主黨.md "wikilink")、[民協](../Page/民協.md "wikilink")、[真普選聯盟等等的撒退主張](../Page/真普選聯盟.md "wikilink")。\[76\]人民力量全力支持快必，堅持人民力量留守旺角。\[77\]\[78\]此後，雙方在佔領運動期間，持續通過網台節目隔空爭論。

此後一年多，蕭若元間揭地指斥快必一直謾罵「佔中三子」戴耀廷等人，是不斷分裂民主勢力，無法團結可團結的力量，批評「快必」譚得志不適合從政；蕭又批評快必邀請港大退聯關注組上節目《天外有天》接受訪問，指責有如和應解散[學聯](../Page/學聯.md "wikilink")；更批評快必與人民力量並無跟勇武派、暴力派劃清界線。快必不同意，直言自己一直批評普羅政治學苑[黃毓民](../Page/黃毓民.md "wikilink")、熱血公民[黃洋達](../Page/黃洋達.md "wikilink")、本土民主前線[黃台仰等](../Page/黃台仰.md "wikilink")「無賴本土派」，\[79\]\[80\]對蕭若元毫不退讓。

2016年3月28日起，蕭若元再次在網台節目激烈批評快必，直言寧願支持公民黨的候選人也不會支持「快必」譚得志參選，進而批評人民力量工作欠佳，預言立法會選舉將會大敗云云。\[81\]\[82\]\[83\]快必並不認同，反駁直言「人民力量時代責任未完」。\[84\]人民力量眾人如劉嘉鴻、袁彌明、歐陽英傑都支持快必，不認同蕭若元指控。\[85\]\[86\]蕭若元宣佈提早退休，又決定人民力量的節目不能在謎米轉播，其成員在謎米的節目不得議論香港時政。\[87\]蕭若元與人民力量分道揚鑣。\[88\]快必與基督路小教會的節目《天外有天》遂撤出蕭若元的網台[謎米香港](../Page/謎米香港.md "wikilink")。\[89\]

## 參選

### 2015年區議會選舉

選前一直聲稱要出選元朗天水圍的天耀選區 (M28)
狙擊[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")[梁志祥](../Page/梁志祥.md "wikilink")。最後宣佈出選港島東區小西灣區
(C10)
狙擊[工聯會](../Page/工聯會.md "wikilink")[王國興](../Page/王國興.md "wikilink")，矢言要阻止立法會超級區議會議席的「入場券」。\[90\]敗選。

### 2016年立法會選舉

2016年4月10日，人民力量舉行支持者大會，初步計劃由**「快必」譚得志**出選九龍東。\[91\]\[92\]雖獲得[戴耀廷的](../Page/戴耀廷.md "wikilink")[雷動計劃支持](../Page/雷動計劃.md "wikilink")，但最終在九龍東選區以31,815票，9.67%的得票率，高票落選。

## 抗爭事件

  - 2015年2月7日，譚得志出席立法會政制事務委員會第二次召開特別會議，期間離開座位、舉黃傘及叫口號，抗議政改方案沒有真正民主普選，被趕離場。\[93\]\[94\]
  - 2015年5月15日，人民力量「快必」譚得志與梁國雄「長毛」與前綫譚香文等趁[林鄭月娥出席學界辯論比賽期間](../Page/林鄭月娥.md "wikilink")，抗議政改方案不公。\[95\]\[96\]\[97\]\[98\]2016年1月被警方起訴。\[99\]
  - 2015年5月23日，譚得志在立法會公聽會發言，提及譚耀宗「阿媽」，被譚耀宗指責粗言穢語違反議事規則，趕出立法會。\[100\]\[101\]
  - 2015年5月29日，譚得志被警方拘捕，指其曾發言要在[楊光出殯當日在街頭放](../Page/楊光.md "wikilink")「土製菠蘿」以指責楊光主導的「六七暴動」港共暴徒放土製炸彈殺害無孤，警方認為譚得志涉嫌恐嚇。\[102\]\[103\]
  - 2015年9月28日，泛民主派集會紀念[雨傘運動一周年](../Page/雨傘運動.md "wikilink")，譚得志事前與當日下午多次揚言：如果傍晚有1000人支持，人民力量會發起衝出夏慤道，佔據兩條行車線87分鐘。有警員下午在政總廣播，呼籲民眾切勿佔據行車線，又點名警告譚得志，「唔好作出煽動群眾的行為」，換來一片噓聲。\[104\]\[105\]\[106\]最終人數不足，警力龐大，相反對峙而未有走出夏愨道，晚上七時後散去，但獲得《信報》創辦人[林行止讚賞](../Page/林行止.md "wikilink")。\[107\]2016年1月，警方搜集資料，預備檢控譚得志。\[108\]
  - 2016年5月18日，中共政治局常委兼全國人大委員長[張德江](../Page/張德江.md "wikilink")[訪港期間](../Page/張德江訪港.md "wikilink")，譚得志攜同「沙士元兇人渣張德江
    交代情婦及斂財總額」的橫額到禮賓府，其後被警方驅趕，較早前他又在中環街上手持橫額，並駕駛貼上「張德江」靈車的客貨車駛中聯辦抗議。\[109\]\[110\]
  - 2016年11月，他因2015年5月15日學界辯論比賽期間違反文娛中心規例，與[社民連](../Page/社會民主連線.md "wikilink")[梁國雄](../Page/梁國雄.md "wikilink")「長毛」一同被判囚7天。\[111\]

## 主持節目

新城電台

  - 《[開心大鬧鐘](../Page/開心大鬧鐘.md "wikilink")》
  - 《[家天下](../Page/家天下.md "wikilink")》
  - 《[娛樂大風收](../Page/娛樂大風收.md "wikilink")》
  - 《[點正娛樂](../Page/點正娛樂.md "wikilink")》
  - 《[娛樂一週](../Page/娛樂一週.md "wikilink")》

商業電台

  - 《[開心看天下](../Page/開心看天下.md "wikilink")》
  - 《[十八樓C座](../Page/十八樓C座.md "wikilink")》[廣播劇](../Page/廣播劇.md "wikilink")
  - 《[馬路之友](../Page/馬路之友.md "wikilink")》
  - 《[馬路之友](../Page/馬路之友.md "wikilink")》之《[車神傳說](../Page/車神傳說.md "wikilink")》[廣播劇](../Page/廣播劇.md "wikilink")
  - 《[大無畏](../Page/大無畏.md "wikilink")》

電視

  - 《[週末摔角大狂熱](../Page/週末摔角大狂熱.md "wikilink")》（旁述）
  - 《[一級奸爸爹](../Page/一級奸爸爹.md "wikilink")》
  - 《[生存大挑戰](../Page/生存大挑戰.md "wikilink")》（旁述）
  - 《[八串騷](../Page/八串騷.md "wikilink")》
  - 《[夜．蒲點](../Page/夜．蒲點.md "wikilink")》（主持）

香港人網

  - 《[天外有天](../Page/天外有天.md "wikilink")》
  - 《[天外嘯嘯](../Page/天外嘯嘯.md "wikilink")》

謎米香港

  - 《[天外有天](../Page/天外有天.md "wikilink")》（主持）
  - 《[男人老九](../Page/男人老九.md "wikilink")》（主持）

民間電台

  - 《[得罪人多稱呼人少](../Page/得罪人多稱呼人少.md "wikilink")》（主持）

D100

  - 香港台《[D100 上綱上線](../Page/D100_上綱上線.md "wikilink")》（主持）
  - PBS台《[人民主場](../Page/人民主場.md "wikilink")》（主持）

## 廣播劇

| 首播年份              | 作品名稱                                                                                | 配演角色         | 備註 | 機構                                 |
| ----------------- | ----------------------------------------------------------------------------------- | ------------ | -- | ---------------------------------- |
| **1994**至**1996** | [18樓C座](../Page/18樓C座.md "wikilink")                                                | **平少**，周老闆伙記 |    | [商業電台](../Page/商業電台.md "wikilink") |
| **1999**          | 車神傳說                                                                                | **旁白**       |    |                                    |
| **2004**          | [我們是天生一對](https://www.youtube.com/playlist?list=PLB02b6dF7utKkYWEcstqxb47M_WZ1TkMc) | **牛筋**       |    | [新城電台](../Page/新城電台.md "wikilink") |
| **2005**          | [算吧！因紫愛紅](https://www.youtube.com/playlist?list=PLB02b6dF7utLsdnYFGpgvm03s2Y6u4uI1) | **Antonio**  |    |                                    |
|                   |                                                                                     |              |    |                                    |

## 電影

  - 1997年：《[愛您愛到殺死你](../Page/愛您愛到殺死你.md "wikilink")》
  - 1998年：《[生化壽屍](../Page/生化壽屍.md "wikilink")》
  - 1998年：《[新戀愛世紀](../Page/新戀愛世紀.md "wikilink")》
  - 1998年：《[超級整蠱霸王](../Page/超級整蠱霸王.md "wikilink")》
  - 1998年：《[98古惑仔之龍爭虎鬥](../Page/98古惑仔之龍爭虎鬥.md "wikilink")》
  - 2000年：《[緣份有Take 2](../Page/緣份有Take_2.md "wikilink")》
  - 2005年：《[天地孩兒](../Page/天地孩兒.md "wikilink")》

## 電視劇集（[亞洲電視](../Page/亞洲電視.md "wikilink")）

  - 2008年：《[十六不搭喜趣來](../Page/十六不搭喜趣來.md "wikilink")》飾演曾正偉（甘智禮）
  - 2011年：《[親密損友](../Page/親密損友.md "wikilink")》

## 著作

  - 《騎呢笑話集》快必、慢必、甜筒輝 著

## 舞台劇

  - 《[我大佬係穌哥](https://web.archive.org/web/20080328104804/http://www.sharehymns.org.hk/concert/BiggestBrother/index.htm)》（飾演
    阿豐）

## 參考資料

## 外部連結

  - 新城娛樂台[快必簡介](https://web.archive.org/web/20070216085812/http://www.997metroshowbiz.com/djbooth/fast.htm)

  -
  - 民間電台 [2](http://www.citizensradio.org/)

[Category:香港廣播主持人](../Category/香港廣播主持人.md "wikilink")
[Category:前亞洲電視藝員](../Category/前亞洲電視藝員.md "wikilink")
[T](../Category/譚姓.md "wikilink") [譚](../Category/香港新教徒.md "wikilink")
[Category:香港社會運動人士](../Category/香港社會運動人士.md "wikilink")
[Category:香港泛民主派人士](../Category/香港泛民主派人士.md "wikilink")
[Category:藝人出身的政治人物](../Category/藝人出身的政治人物.md "wikilink")
[Category:瑪利諾神父教會學校校友](../Category/瑪利諾神父教會學校校友.md "wikilink")
[Category:香港大學校友](../Category/香港大學校友.md "wikilink")
[Category:香港中文大學校友](../Category/香港中文大學校友.md "wikilink")
[Category:人民力量成員](../Category/人民力量成員.md "wikilink")

1.  [1997年12月份電視節目收視分析](http://www.rthk.org.hk/mediadigest/md9801/jan_07.html)，[香港電台](../Page/香港電台.md "wikilink")[「傳媒透視」，1998年1月](http://www.rthk.org.hk/mediadigest/md9801/jan_front.html)。
2.  ，VDO Next。上傳日期：2011年6月13日。
3.  [〈快必鬧爆亞視博炒out出新劇〉](http://orientaldaily.on.cc/cnt/entertainment/20110604/00282_029.html)，《東方日報》，2011年6月4日。
4.  (節錄)，青台《得罪人多稱呼人小》，2011年5月31日。
5.  [「我未見過小肥,快必同C君同時出現,我覺得係同一人黎」](http://archive.hkgolden.com/view.aspx?message=1745694&page=1)，《高登討論區》吹水台，2009年6月18日。
6.  「咁都認錯何韻詩做盧巧音？佢化左灰我都認得佢啦！除左佢地，我仲幫大家召喚左10 pair
    最易撈亂嘅藝人。」，高登天后瓊姐【慈雲山鄭列瓊】facebook，2015年3月13日。
7.  [「包你認唔到，何韻詩、慮巧音外10對被錯誤樣的香港藝人」](http://hk.ulifestyle.com.hk/topic/detail.html?id=ABFGD1ozBw5ZEwNq)，港生治uhk，2015年3月17日。
8.  [「隔牆有耳：高官祈禱不代表基督徒」](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20090601/12824217)，《蘋果日報》，2009年5月31日。
9.  [「禱告日義工，邊說耶穌愛你邊打人」](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20100526/14069085)，《蘋果日報》，2010年5月26日。
10. [「籲信眾服從當權者、號召反公投，吳宗文犯眾憎，團體圍港福堂」](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20100419/13943326)，《蘋果日報》，2010年4月19日。
11. [「反對宗教護蔭權貴運動，團體往港福堂，促請吳宗文回應」](http://christiantimes.org.hk/Common/Reader/News/ShowNews.jsp?Nid=59125&Pid=1&Version=0&Cid=145)，《時代論壇》〈每日快拍〉，2010年4月19日。
12. ，「反宗蔭權」全寫「反對宗教護蔭權貴」，主辦團體：宗教霸權關注行動，回歸基督精神同盟。「鑒於最近本港教會在民主運動的立場上廣受關注，而我們深信不同理念的人士可以藉彼此的­交流，深化理念背後的根據，所以我們在4月18日來到播道會港福堂。」上傳日期：2010年4月18日。
13. [「基督教界擬取消選委普選惹民憤，隱形左派主席改口：純屬誤會」](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20110720/15447496)，《蘋果日報》，2011年07月20日。
14. 。2011年10月10日。「回歸基督精神同盟」到廉政公署舉報「基督教協進會」涉嫌選舉舞弊」－－眾所皆知，在香港現時選舉規定中，候選人在提名期間內，須要親自送交提名表格給有關選­區的選舉主任。
    這些基本的規定，就是要展現出選舉安排的每段細節都能附合公平、公開、公正的要求，藉­此確立該選舉與選舉結果均有嚴肅和尊嚴的合法性。因此，「回歸基督精神同盟」對協進會­的違規表示十分不滿，並強烈譴責「基督教協進會」容許個別人士逾時報名的做法是有違公­平、公開、公正的原則。「回歸基督精神同盟」質疑當中有否「枱底交易」？有誰參與在會­議中？是誰下的決定？為何這位人士可以過了截止時間報名？「回歸基督精神同盟」希望協進會基督教選委選舉督導委員會主席戴浩輝牧師面向公眾清楚­交代上述問題。由於「基督教協進會」一直欠缺透明度的作風難以令人產生信心；而且是次­事件可能牽涉到協進會的重要人物，所以，「回歸基督精神同盟」到廉政公署舉報；要求徹­查「基督教協進會」涉嫌選舉舞弊。「回歸基督精神同盟」認為這次事件都是匪夷所思，令基督教小圈子選委選舉蒙上更大的污­點，說明箇中的荒謬，暴露香港部份教會領袖和牧師欠缺法治觀念，亦反映出在基本法保護­下，協進會在基督教選委安排一事上，成為一個「無法無天」的特權組織。
15. [「陳一諤左報撐腰，責港人反共」](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20090416/12645482)，《蘋果日報》，2009年04月16日。
    快必與林子健假扮美國電台華人之聲《時事縱橫》節目主持人 Robert和
    Vincent，致電陳一諤，並佯裝節目「未開咪」，先與他「綵排」，令他「咪後吐真言」直指香港人反共，「民主紅衞兵」情況嚴重，並認為支聯會及民主黨反華嚴重、「反中亂港」。
16. [「隔牆有耳：夏韶聲紅色搖滾遭踩場
    」](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20090927/13252876)，《蘋果日報》，2009年9月27日。
17. ，2009年9月28日。
18. 「得罪人多稱呼人少」，《民間電台》，2009年09月29日。[向前是黑社會分子](../Page/向前.md "wikilink")，香港社團新義安創辦人，是國民黨在香港的特務頭領，後來被逐返台灣。黃毓民跟向氏友好。
19. [「阿牛有聲明、再談甘乃威事件」](https://fm1028.wordpress.com/2009/10/13/20091013b/)，民間電台《得罪人多稱呼人小》，2009年10月13日。
20. [「青台民台、雙聲夾擊：援交與基督」](https://fm1028.wordpress.com/2009/10/20/20091020b/)，青台、民間電台《得罪人多稱呼人小》，2009年10月20日。
21. [「林子健，訴心聲」](http://hkreporter.memehk.com/audio_archive.php?archive_id=15600)《天外有天》第13集，2012年3月1日。
22. [新約《馬太福音》第7章13至14節：「你們要進窄門。因為引到滅亡，那門是寬的，路是大的，進去的人也多；引到永生，那門是窄的，路是小的，找著的人也少。」](http://cnbible.com/matthew/7-13.htm)
23. [「教徒斥包庇教會之狼」](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20120618/16435774)，《蘋果日報》，2012年6月18日。
24. ，2012年6月19日
25. ，K小姐講K小姐朋友慘況，旺角西洋菜南街。發佈日期：2012年6月17日。
26. [「基督教選委結果或掀訟」](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20111031/15755911)，《蘋果日報》，2011年10月31日。
27. [「回基盟退選擬覆核，籲推倒小圈子選舉
    」](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20111025/15736462)，《蘋果日報》，2011年10月25日。
28. <http://hkreporter.memehk.com/program.php?channelid=352&page=6>
29. [〈「香港特首哎　貪心貪盡省港澳哦」6300雙手打你個小人曾〉](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20120305/16126397)，《蘋果日報》，2012年3月5日。
30. [〈教徒心聲：湯漢寬恕惹批評〉](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20120305/16126398)，《蘋果日報》，2012年3月5日。
31. [〈12年七一基督路小教會街站記〉](http://www.vjmedia.com.hk/articles/2012/07/01/14131/981)，《輔仁媒體》，2012年7月1日。
32. [元旦遊行 八男一女被拘
    警無視示威者開車照衝](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20130103/18121787)，《蘋果日報》，2013年1月3日。
33. ，「本土民主運動論壇」Youtube (9/9)，2013年3月24日。
34. [快必請願爭「堅搞普選」](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20130610/18291705)，《蘋果日報》，2013年06月10日。
35. ，2013年10月13日\]
36. [1](http://tvb4life.pixnet.net/blog/post/164973981-%E5%85%AB%E5%8D%A6%E9%99%A3-%E6%94%BF%E6%94%B9-%E4%B8%89%E5%80%8B%E5%AD%97%EF%BC%9A%E5%85%A8%E6%B0%91%E6%8F%90%E5%90%8D)[〈政改三個字：全民提名〉](http://hk.next.nextmedia.com/article/1232/17080546)，《壹週刊》，第1232期，2013年10月17日。
37. ，青台《得罪人多稱呼人小》， 2010年9月21。
38. ，區議會選舉荔華選區，2011年11月6日
39. [（撮要）](http://hk.next.nextmedia.com/article/1122/15590037)[〈百轉千迴又相逢　快必　慢必〉](http://mansonlee.blogspot.hk/2011/09/1122.html)，《壹週刊》，第1122期
    (2011年9月8日)。
40. [候選人海報貼「7」 快必被通緝](http://news.sina.com.hk/news/3/1/1/2746942/1.html)
     2012年立法會選舉，快必為人民力量慢必助選之時，卻在其他候選人海報貼上慢必的候選號碼
    7號，人民力量[袁彌明也指行動過火](../Page/袁彌明.md "wikilink")
41. ，[劉嘉鴻主持](../Page/劉嘉鴻.md "wikilink")，[謎米香港](../Page/謎米香港.md "wikilink")《隨意門》，2014年7月1日。第9分50秒，劉嘉鴻直言十分感謝快必的衝勁活力，在佔中後援會與人民力量的各種街頭活動，救回了極多人民力量支持者的心；其論述能力、即場反應與演說，令人民力量如虎添翼。
42. [〈十字路口徘徊預演佔領中環〉](http://the-sun.on.cc/cnt/news/20140102/00407_025.html)，《太陽報》，2014年1月2日。
43. [〈快必遇襲——兇徒：唔好講粗口〉](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20140124/18604108)，《蘋果日報》，2014年01月24日。
44. [〈粗口惹禍？快必捱揍，３南亞漢伏擊〉](http://www.skypost.hk/%E6%B8%AF%E8%81%9E/%E6%96%B0%E8%81%9E%E9%A0%AD%E6%A2%9D/20140124/001/%E7%B2%97%E5%8F%A3%E6%83%B9%E7%A6%8D%EF%BC%9F%20%E5%BF%AB%E5%BF%85%E6%8D%B1%E6%8F%8D/125841)
    ，《晴報》，2014年1月24日。
45. [【金鐘示威者路障阻警前進】](https://www.facebook.com/video.php?v=303953653130043&set=vb.186040714921338&type=3&theater)，有線新聞
    i-Cable News，2014年9月29日。
46. (現場攝錄)，2014年10月21日。
47. [激進派騎劫「佔旺」](http://paper.wenweipo.com/2014/10/09/HS1410090001.htm)，《文匯報》，2014年10月9日。
48. ，2014年11月24日零晨。
49. ，[謎米香港](../Page/謎米香港.md "wikilink")《天外有天》，2014年11月26日C。
50. [〈清除路障前夕「人力」「熱狗」罵戰〉](http://singpao.com/xw/yw/201411/t20141125_538492.html)
    ，《成報》，2014年11月25日。
51. [〈鬧立會蒙面男疑旺角圍人力　指罵陳偉業　質疑向警指證〉](http://specials.mingpao.com/cfm/News.cfm?SpecialsID=137&News=c4f47439c5680a1a9da476ab29c641921eaef2a9c96006da952c02adade02adad97404)
    ，《明報》，2014年11月25日。
52. [〈熱血公民圍剿人力拆帳幕〉](http://www.orientaldaily.on.cc/cnt/news/20141125/00176_002.html)，《東方日報》，2014年11月25日。
53. （現場攝錄）。晚上９點，人力大台左邊向亞皆老街的舉牌人是黃毓民教徒，人數約1/5；人力大台從正前方到左邊向山東街，是4/5的大多數。
54. （現場攝錄）。晚上十點，人力決定熄音響、不要騷擾街坊，[陳偉業大方拆下](../Page/陳偉業.md "wikilink")「人民力量」直幡，呼籲停止謾罵、團結一致。但拆旗後，毓民教徒反口：「絕不會對人民力量團結。」
55. [鄭家富、傑斯：《風波裏的自由Phone –
    旺角佔領區警察暴力清場》](https://www.d100.net/%E3%80%8A%E9%A2%A8%E6%B3%A2%E8%A3%8F%E7%9A%84%E8%87%AA%E7%94%B1phone-%E6%97%BA%E8%A7%92%E4%BD%94%E9%A0%98%E5%8D%80%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E6%B8%85%E5%A0%B4%E3%80%8B-2014-11-25/)，2014年11月25日。
56. [〈【佔領旺角】防暴警殺入砵蘭街
    留守者倒地被捕〉](http://hk.apple.nextmedia.com/realtime/news/20141125/53165441)，《蘋果日報》即時新聞，2014年11月25日
    (18:19pm)
57. [「龍虎砵蘭街,
    網台戰地記者」](http://www.ragazine.com.hk/index.php/programmes/cultural-life/iradio-ceremony/4556-md125)
    ，網台Ragazine《網台大典》，第125集 (2014年12月1日)，第二節。
58. ，INT News
    Channel。早上10時半，警方開始清除旺角佔領區，從亞皆老街向山東街方向進入彌敦道。人民力量執委快必譚得志在前線守護學生。
59. ，INT News
    Channel。11時24分，旺角清場，警方已推進越過豉油街，向長沙街、登打士街前進。快必與兩名人力義工在最前線阻擋警方，被警員捉拿、遞捕。
60. [快必被捕遭踢廿腳，東區醫院驗傷](http://news.memehk.com/posts/%E5%BF%AB%E5%BF%85%E8%A2%AB%E6%8D%95%E9%81%AD%E8%B8%A2%E5%BB%BF%E8%85%B3%20%E6%9D%B1%E5%8D%80%E9%86%AB%E9%99%A2%E9%A9%97%E5%82%B7)，《謎米新聞》，2014年11月26日。
61. [「快必」左眼爆血管
    稱被拘捕時弄傷](http://www.metrohk.com.hk/pda/pda_detail.php?section=daily&id=255960)，《都市日報》，2014年11月28日。
62. [清場兩日，警拘159人](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20141127/18949538)，《蘋果日報》，2014年11月27日。
63. [〈400人旺角「鳩嗚」「快必」報佳音堵尖沙咀警署〉](http://the-sun.on.cc/cnt/news/20141206/00407_016.html)，《太陽報》，2014年12月06日。
64. [〈被法庭禁足旺角　「快必」銅鑼灣「鳩嗚報佳音」〉](http://www.on.cc/hk/bkn/cnt/news/20141212/bkn-20141212221027297-1212_00822_001.html)，東方報業集團網站，2014年12月12日
    (22:10)。
65. [基督路小教會報佳音
    ＜快慢耶佛奸爸爹＞](http://news.memehk.com/posts/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E8%B7%AF%E5%B0%8F%E6%95%99%E6%9C%83%E5%A0%B1%E4%BD%B3%E9%9F%B3%20%EF%BC%9C%E5%BF%AB%E6%85%A2%E8%80%B6%E4%BD%9B%E5%A5%B8%E7%88%B8%E7%88%B9%EF%BC%9E)，《謎米新聞》，2014年12月14日。
66. [〈「佔中後援」「報佳音」
    銅尖阻街辱警〉](http://paper.wenweipo.com/2014/12/13/HK1412130021.htm)，《文匯報》，2014年12月13日。
67. [〈市民銅鑼灣報佳音　高呼要真普選〉](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20141213/18967662)，《蘋果日報》，2014年12月13日。
68. [〈200人銅鑼灣真普選「報佳音」遭黃旗警告
    〉](http://hk.apple.nextmedia.com/realtime/news/20141212/53225071)，《蘋果日報》，2014年12月12日。
69. [〈旺角銅鑼灣警方舉「黃旗」籲集會人士離開〉](http://hk.apple.nextmedia.com/realtime/news/20141224/53266078)，《蘋果日報》即時報新，2014年12月24日
    (22:50)。
70. [〈時代鐘樓午夜被掛「我要真普選」條幅
    〉](http://hk.apple.nextmedia.com/realtime/news/20141225/53266201)，《蘋果日報》即時報新，2014年12月25日
    (00:46am)。
71. [〈撐傘報佳音　許下普選願〉](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20141225/18980878)，《蘋果日報》，2014年12月25日。
72. [〈快咇佔中後援會除夕尖東鐘樓撐傘〉](http://nextplus.nextmedia.com/news/other/20141231/131588)，「壹週plus」，2014年12月31日。
73. [最快消息《新年願望只有一個：我要真普選》](http://news.memehk.com/posts/%E6%9C%80%E5%BF%AB%E6%B6%88%E6%81%AF%E3%80%8A%E6%96%B0%E5%B9%B4%E9%A1%98%E6%9C%9B%E5%8F%AA%E6%9C%89%E4%B8%80%E5%80%8B%EF%BC%9A%E6%88%91%E8%A6%81%E7%9C%9F%E6%99%AE%E9%81%B8%E3%80%8B%E2%94%82%E5%BF%AB%E5%BF%85%E2%94%82%E8%AC%8E%E7%B1%B3%E5%8D%9A%E5%AE%A2)，《謎米新聞》，2015年01月1日。
74. ，[謎米香港節目](../Page/謎米香港.md "wikilink")《蕭遙遊》，2014年10月13日。
75. ，《最新蕭析》，2014年10月15日。
76. ；，[謎米香港節目](../Page/謎米香港.md "wikilink")《天外有天》，2014年10月15日。
77. ；，[謎米香港節目](../Page/謎米香港.md "wikilink")《隨意門》，2014年10月14日。
78. ，《劉嘉鴻唔收聲》，2014年10月15日。
79. [〈黃台仰大戰快必〉](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20150314/19075940)，《蘋果日報》，2015年03月14日。
80. [〈快必定義本土民主前線為「無賴本土派」〉](http://hk.apple.nextmedia.com/realtime/news/20150313/53528397)，《蘋果日報》即時新聞，2015年03月13日。
81. ，[謎米香港節目](../Page/謎米香港.md "wikilink")《蕭遙遊》，2016年03月28日。
82. ，〈蕭若元：最新蕭析〉，2016年03月29日。
83. [〈蕭不滿人力　立會選情勢受挫〉](http://nextplus.nextmedia.com/news/latest/20160427/389951)，「壹週Plus」，2016年04月27日。
84. ；，《天外有天》，2016年03月30日。
85. [〈人力不給力
    內訌鬼打鬼？蕭若元轟快必「逢同路人必罵」〉](http://hkgpao.com/2016/03/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E4%B8%8D%E7%B5%A6%E5%8A%9B-%E5%85%A7%E8%A8%8C%E9%AC%BC%E6%89%93%E9%AC%BC%EF%BC%9F-%E8%95%AD%E8%8B%A5%E5%85%83%E8%BD%9F%E5%BF%AB%E5%BF%85%E3%80%8C%E9%80%A2%E5%90%8C%E8%B7%AF%E4%BA%BA/)，《HKG報》，2016年03月30日。
86. [〈「人力」不夠力
    「金主」講撤金〉](http://paper.wenweipo.com/2016/03/30/YO1603300010.htm)，《文匯報》，2016年03月30日。
87. ，〈蕭若元：最新蕭析〉，2016年04月05日。
88. [廿四味：蕭若元辣手毀黨
    「人力」慘遭「肢解」](http://paper.wenweipo.com/2016/04/18/PL1604180002.htm)，《文匯報》，2016年4月18日。
89. [Daniel
    Lee：<隨意門>與<天外有天>](http://news.memehk.com/posts/15752)，「謎米新聞」，2016年04月24日。
90. [〈爭「超選」入場券
    議員紛告急〉](http://www.skypost.hk/%E6%B8%AF%E8%81%9E/%E8%A6%81%E8%81%9E/20151123/001/%E7%88%AD%E3%80%8C%E8%B6%85%E9%81%B8%E3%80%8D%E5%85%A5%E5%A0%B4%E5%88%B8%20%E8%AD%B0%E5%93%A1%E7%B4%9B%E5%91%8A%E6%80%A5/196696)，《晴報》，2015年11月23日。
91. [〈人民力量與社民連合組名單出選〉](http://news.now.com/home/local/player?newsId=175016)，NOW新聞網頁，2016年4月10日
    (19:00)。
92. [〈袁彌明快慢必出選　陳偉業退〉](http://www.mingpaocanada.com/van/htm/News/20160411/HK-gna2_r.htm)，《明報》，2016年4月11日。
93. \[hd.stheadline.com/news/realtime/hk/935508/
    〈人力發言時離座被趕離立法會〉\]，《頭條日報》即時新聞，2015年02月07日。
94. [〈人力發言時離座叫口號被趕離場〉](http://cablenews.i-cable.com/ci/videopage/news/451592/%E5%8D%B3%E6%99%82%E6%96%B0%E8%81%9E/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E7%99%BC%E8%A8%80%E6%99%82%E9%9B%A2%E5%BA%A7%E5%8F%AB%E5%8F%A3%E8%99%9F%E8%A2%AB%E8%B6%95%E9%9B%A2%E5%A0%B4)，「有線寬頻」新聞網頁，2015年02月08日（00:14）。
95. [〈示威者搗亂辯論賽林鄭學界齊指斥〉](http://std.stheadline.com/yesterday/loc/0517ao01.html)，《星島日報》，2015年5月17日。
96. [〈示威者搗亂辯論賽　星島報警　學界譴責反教育行為〉](http://news.stheadline.com/dailynews/content_hk/2015/05/19/330489.asp)，《頭條日報》，2015年5月19日。
97. [〈星島發律師信向譚香文等索償〉](http://std.stheadline.com/yesterday/loc/0523ao08.html)，《星島日報》，2015年5月23日。
98. [〈林鄭遇黃傘〉](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20150516/19149570)，《蘋果日報》，2015年5月16日。
99. [〈警起訴長毛快必擾亂辯論賽〉](http://std.stheadline.com/yesterday/loc/0115ao02.html)，《星島日報》，2016年01月15日。
100. [【唔啱聽】快必「問候」譚耀宗被驅逐](http://www.dbc.hk/multimedia-detail/Id/65441/type/93/%E3%80%90%E5%94%94%E5%95%B1%E8%81%BD%E3%80%91%E5%BF%AB%E5%BF%85%E3%80%8C%E5%95%8F%E5%80%99%E3%80%8D%E8%AD%9A%E8%80%80%E5%AE%97%E8%A2%AB%E9%A9%85%E9%80%90)，DBC數碼電台網頁，2015年05月23日。
101. [〈「你阿媽」裁為粗口　快必被逐出公聽會〉](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20150524/19158673)，《蘋果日報》，2015年05月24日。
102. [〈人力成員「快必」譚得志　今午中環被捕〉](https://www.thestandnews.com/politics/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E6%88%90%E5%93%A1-%E5%BF%AB%E5%BF%85-%E8%AD%9A%E5%BE%97%E5%BF%97-%E4%BB%8A%E5%8D%88%E4%B8%AD%E7%92%B0%E8%A2%AB%E6%8D%95/)，《立場新聞》，2015年05月29日（15:16）。
103. [〈fb曾發表土製菠蘿論
     人力「快必」中環被捕〉](http://hk.apple.nextmedia.com/realtime/news/20150529/53792594)，《蘋果日報》，2015年05月29日（16:39）。
104. [〈人民力量揚言再佔夏慤道
     三千警力嚴防〉](http://nextplus.nextmedia.com/news/%E6%99%82%E4%BA%8B%E8%A6%81%E8%81%9E/20150928/270678)，「壹週
     Plus」，2015年09月28日。
105. [〈人力擬佔據夏慤道　警點名警告「快必」勿煽動群眾〉](https://www.thestandnews.com/politics/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E6%93%AC%E4%BD%94%E6%93%9A%E5%A4%8F%E6%85%A4%E9%81%93-%E8%AD%A6%E9%BB%9E%E5%90%8D%E8%AD%A6%E5%91%8A-%E5%BF%AB%E5%BF%85-%E5%8B%BF%E7%85%BD%E5%8B%95%E7%BE%A4%E7%9C%BE/)，《立場新聞》，2015年09月28日（15:35）。
106. [〈快必煽動群眾衝路　警方勸阻遭人舉中指辱罵〉](http://hk.on.cc/hk/bkn/cnt/news/20150928/bkn-20150928152228213-0928_00822_001.html)，on.cc「東網」，2015年09月28日（17:46）。
107. 林行止：〈黃色雨傘成印記
     不堪回首話當年〉，《信報》，2015年9月29日。[網上轉載](http://forum.memehk.com/forum.php?mod=viewthread&tid=169844)
     「昨天下午五時五十八分，去年警方「動武」時分，約一千一百多名公眾，齊集政府總部「連儂牆」旁，參與「全民反政治打壓運動」集會，紀念「雨傘運動」一周年；「佔中三子」、學聯、學民思潮
     以及泛民代表均上台發言，而退休天主教樞機陳日君、民主黨創黨主席李柱銘及藝人黃耀明和何韻詩亦現身會場。部分集會人士一度與警方在夏慤道對峙，但雙方「和平共處」，只有「語言衝突」，至約七時便「和平散去」……。年輕一輩有未熄的心火，有爭取香港民主的心志，筆者對此是喜悲交集的！」
108. [〈警赴《謎米》調查
     涉快必節目〉](http://news.mingpao.com/pns/dailynews/web_tc/article/20160123/s00002/1453484691988)，《明報》，2016年1月23日。
109. [〈【張德江訪港】快必攜「沙士元凶人渣」Banner殺上禮賓府〉](http://hk.apple.nextmedia.com/realtime/news/20160518/55116415)，《蘋果日報》，2016年5月18日（14:10）。
110. [〈靈車「落沙士元凶面」〉](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20160519/19618339)，《蘋果日報》，2016年5月19日。
111.